\Section{Гаметогенез}

\begin{savenotes}
\begin{table}[H]
\caption{Развитие половых клеток}
\begin{tabular}{|C{150pt}|C{75pt}|C{75pt}|C{75pt}|C{75pt}|}
\hline
Фаза & \multicolumn{2}{|c|}{\newword{Сперматогенез}} & \multicolumn{2}{|c|}{\newword{Оогенез} ( овогенез )} \\
\hline
\multirow{2}{*}{Размножения} & \multicolumn{2}{|c|}{сперматогонии} & \multicolumn{2}{|c|}{оогонии} \\
\cline{2-5}
& \multicolumn{4}{|c|}{ Делятся до достижения минимальной пропорции цитоплазмы к ядру } \\
\hline
\multirow{2}{*}{Роста} & \multicolumn{2}{|c|}{сперматоциты 1-го порядка} & \multicolumn{2}{|c|}{ооциты 1-го порядка} \\
\cline{2-5}
&  \multicolumn{4}{|c|}{ Рост, репликация клеток } \\
\hline
\multirow{4}{*}{Созревания} & \multicolumn{2}{|c|}{сперматоциты 2-го порядка} & \multicolumn{2}{|c|}{ооциты 2-го порядка} \\
\cline{2-5}
&  \multicolumn{4}{|c|}{ \wordref{Мейоз} клеток } \\
\cline{2-5}
& n2c & n2c &n2c & направительное тельце\footnote{Клетка, которая отдаёт все свои питательные вещества другой, рождённой вместе с ней, клетке и умирает} \\ 
\cline{2-5}
& nc & nc &nc & направительное тельце \\
\hline
Формирования & \multicolumn{2}{|c|}{Хвостики} & \multicolumn{2}{|c|}{---} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{savenotes}

\begin{savenotes}
\begin{table}[H]
\center{
\caption{Сравнение сперматогенеза и овогенеза}
\begin{tabular}{|C{150pt}|C{150pt}|}
\hline
Сперматогенез & Овогенез \\
\hline
деление равномерное и синхронное & деление неравномерное и асинхронное \\
\hline
с момента полового созревания\footnote{13--15 лет} до старости & фаза размножения --- с эмбрионального периода до рождения, фаза роста и созревания --- с полового созревания\footnote{11--13 лет} --- 45--50 лет ( длится 300-400 овореальных циклов )\\
\hline
полное обновление половых клеток в течение 1,5--2 месяцев & не обновляются \\
\hline
\end{tabular}}
\end{table}
\end{savenotes}

\newpage

\Section{Двойное оплодотворение у цветковых}
\newword{Пестик} --- женский половой орган, \newword[тычинка]{Тычинка} --- мужской\footnote{пестик --- слово мужского рода, обозначает женский орган, тычинка --- женского, означает мужской}.
\image[0.7]{plantGam}{Строение пестика и тычинки}

\newword{Микроспора} состоит из двух клеток --- вегетативной и генеративной. Из генеративной клетки развиваются 2 спермия. Из вегетативной --- вегетативную трубу к \textit{микропиле}, отверстию в семяпочке.

\begin{savenotes}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{gyncell}}
\caption{Строение семяпочки}
\label{gyncell}
\begin{itemize}
    \item egg cell --- яйцеклетка
    \item polar nuclei --- центральные клетки\footnote{срослись между собой}
    \item synergids --- синергиды
    \item antipodals --- антиподы
\end{itemize}
\end{figure}
\end{savenotes}

\begin{enumerate}
    \item яйцеклетка ( n ) + спермий ( n ) \leftarrow зигота ( 2n ) \leftarrow зародыш растения
    \item центральные клетки ( 2n ) + спермий ( n ) \leftarrow эндосперм ( 3n )
    \item стенки семяпочки \leftarrow кожура
    \item стенки завязи \leftarrow околоплодник
\end{enumerate}

Открыл С.\,Г.\,Навашин\footnote{Навашин Сергей Гаврилович} в 1898 году.

\newpage

\Section{Метаболизм}
Метаболизм --- процессы обмена веществ и энергии.

\textbf{Этапы метаболизма}
\begin{itemize}
    \item Подготовителный этап \par
       \ce{ \text{сложные вещества} ->[\text{ЖКТ}][\text{ферменты,лизосомы}] \text{мономеры} } 

       ЖКТ --- желудочно-кишечный тракт
    \item Пластический обмен
    \item Энергитический обмен
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\center{
\begin{tikzpicture}[
                    ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                    ,nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Метаболизм};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-3) { \textbf{пластический обмен} \\
        ( синтез, анаболизм ) \\
        \begin{itemize}
            \item \wordref[фотосинтез]{Фотосинтез}
            \item \wordref[хемосинтез]{Хемосинтез}
            \item \wordref[биосинтез белков]{Биосинтез белков}
        \end{itemize}};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at (3,-3) { \textbf{энергетический обмен} \\
        ( распад, катаболизм ) \\
        \begin{itemize}
            \item \wordref{гликолиз} (~брожение~)
            \item \wordref{дыхание}
        \end{itemize}};

    \draw (a) edge (b)
          (a) edge (c);

\end{tikzpicture}
}
\caption{Виды метаболизма}
\label{metab}
\end{figure}

\newpage

\Subsection{Фотосинтез}
\newword{Фотосинтез} --- процесс образования на свету в зелёных частях растения глюкозы из углекислого газа и воды.

Для фотосинтеза нужны:
\begin{itemize}
    \item свет
    \item углекислый газ
    \item вода
    \item пластиды
\end{itemize}

\newword{К.\,А.\,Тимирязев}\footnote{Климент Аркадьевич Тимирязев } объяснил фотосинтез.

\begin{savenotes}
\begin{figure}[h]
\center{
\begin{tikzpicture}[
                    ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                    ,nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Фотосинтез};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-3) { \textbf{световая фаза} \\
        \begin{itemize}
            \item $\ce{H2O -> H^+\footnote{забирается молекулой НАДФ} + OH^- }$\footnote{фотолиз воды}
            \item $\ce{OH + OH + OH -> O2  ^ + H2O }$
            \item $\ce{\text{АДФ} + \text{Ф} -> \text{АТФ} }$
        \end{itemize}};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at (3,-3) { \textbf{темновая фаза} \\
            $\ce{CO2 + H2O ->[H^+,\text{АТФ}] C6H12O6 }$ };

    \draw (a) edge (b)
          (a) edge (c);

\end{tikzpicture}
}
\caption{Фотосинтез}
\label{fotosin}
\end{figure}
\end{savenotes}

\Subsection{Хемосинтез}
\newword{Хемосинтез} --- процесс образования органических веществ у хемотрофгых бактерий за счёт энергии химических реакций. С.\,Н.\,Виноградский\footnote{Сергей Николаевич Виноградский} 1889г.

\begin{itemize}
    \item железобактерии
    \item серобактерии
    \item водородные
    \item нитрифицирующие ( азотные )
\end{itemize}

\Subsection{Синтез белков}
\newword{Синтез белков} --- многостадийный процесс синтеза и созревания \wordref[белков]{Белки}, протекающий в живых организмах.

\newword{Кодон} --- единица считывания генетической информации с полисомы.

\newword{Антикодон} --- участок, комплиментарный кодону.

Полисома --- \wordref[мРНК]{РНК} соединённое с несколькими \wordref[рибосомами]{Рибосомы}.
\begin{itemize}
    \item \newword{Транскрипция} --- процесс синтеза РНК с использованием ДНК как матрицы.
    \item \newword{Трансляция} --- процесс построения белка на полисоме, используя поставленный \wordref[тРНК]{РНК} аминокислоту ( если антикодоном тРНК совпал с кодоном на полимере )
\end{itemize}

3 \newword[стоп кодона]{Стоп кодоны}: УАА, УАГ, УГА.

\begin{table}[H]
    \center
    \label{amiTable}
    \begin{tabular}{|C{120pt}|C{40pt}|C{40pt}|C{40pt}|C{40pt}|C{120pt}|}
        \hline
        \multirow{2}{*}{Первая буква в кодоне} & \multicolumn{4}{|c|}{Вторая буква в кодоне} & \multirow{2}{*}{Третья буква в кодоне} \\
        \cline{2-5}
        & У(Т) & Ц & А & Г & \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{У(Т)} & Фен & Сер & Тир & Цис & У(Т) \\
        & Фен & Сер & Тир & Цис & Ц \\
        & Лей & Сер & --- & --- & А \\
        & Лей & Сер & --- & Трп & Г \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{Ц} & Лей & Про & Гис & Арг & У(Т) \\
        & Лей & Про & Гис & Арг & Ц \\
        & Лей & Про & Глн & Арг & А \\
        & Лей & Про & Глн & Арг & Г \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{А} & Иле & Тре & Асн & Сер & У(Т) \\
        & Иле & Тре & Асн & Сер & Ц \\
        & Иле & Тре & Лиз & Арг & А \\
        & Мет & Тре & Лиз & Арг & Г \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{Г} & Вал & Ала & Асп & Гли & У(Т) \\
        & Вал & Ала & Асп & Гли & Ц \\
        & Вал & Ала & Глу & Гли & А \\
        & Вал & Ала & Глу & Гли & Г \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Таблица аминокислот}
\end{table}

\paragraph{Генетический код (кодон, триплет)}
\begin{itemize}
    \item универсальность( у всех живых существ одинаковый )
    \item триплетность ( из трёх нуклеотидов )
    \item избыточность ( каждая аминокислота кодируется от 1 до 6 нуклеотидами )
    \item неперекрываемость ( нуклеотид может быть лишь в одном кодоне )
    \item старт-кодон --- АУГ ( метионин )
    \item стоп-кодоны --- УАГ, УАА, УГА
    \item отсутствие знаков препинания
    \item специфичность ( однозначность)
\end{itemize}

\paragraph{Оказаки} \par
Каждая цепь \wordref{ДНК} имеет два конца, которые называются 3'- и 5'- концами.  Удлинение цепи возможно только путём присоединения новых нуклеотидов к свободному 3'-концу. \newword{Р.\,Оказаки}\footnote{Рейдзи Оказаки} открыл элементы Оказаки, которые используются на \textit{отстающей}\footnote{цепи, которая повёрнута 5'--концом} цепи в процессе репликации ДНК.

\Subsection{Гликолиз}
\newword{Гликолиз} --- процесс анаэробного расщепления глюкозы.

\newword{Аэробные процессы} --- процессы с участием кислорода.

\newword{Анаэробные} --- без участия.

\ce{$\underset{\text{глюкоза}}{\ce{C6H12O6}}$ ->[\text{АДФ,Ф}] $\underset{\text{пировиноградная кислота}}{2\text{ПВК}}$ + 2\text{АТФ}} \par
или \par
\ce{$\underset{\text{глюкоза}}{\ce{C6H12O6}}$ ->[\text{АДФ,Ф}] $\underset{\text{молочная кислота}}{2\text{МК}}$ + 2\text{АТФ}}

\Subsection{Дыхание}
\newword{Дыхание} --- совокупность процессов, обеспечивающих поступление из атмосферного воздуха в организм кислорода, использование его в биологическом окислении органических веществ и удаление из организма углекислого газа. 
Бывает двух видов.
\begin{itemize}
    \item неполное \par
    \ce{$\underset{\text{глюкоза}}{\ce{C6H12O6}}$ ->[O2][\text{АДФ,Ф}] CO2 + H2O + 36\text{АТФ}}
    \item полное \par
    \ce{$\underset{\text{глюкоза}}{\ce{C6H12O6}}$ ->[\text{АДФ,Ф}] $\underset{\text{молочная кислота}}{2\text{МК}}$ + 2\text{АТФ} ->[O2] CO2 + H2O + 36\text{АТФ}}
\end{itemize}
